##### Wiki

— веб-сайт, содержимое которого пользователи могут самостоятельно изменять с
помощью инструментов, предоставляемых самим сайтом. Форматирование текста и
вставка различных объектов в текст производится с использованием
вики-разметки.  
Особый язык разметки — так называемая вики-разметка, которая позволяет легко и
быстро размечать в тексте структурные элементы и гиперссылки; форматировать и
оформлять отдельные элементы.  
Некоторые вики могут править все посетители сайта.  
Википедия сейчас является самой большой в мире энциклопедией. Это самая огромная
и всесторонняя коллекция знаний, которые можно обнаружить на протяжении всей
истории человечества. Учитывая, что в английской Википедии уже более пяти
миллионов статей, Википедия как минимум в 30 раз больше признанной ранее самой
огромной энциклопедии — «Британники» (около 65 000 статей).

##### Library Genesis (или LibGen)

— веб-сайт, поисковая система и онлайн-хранилище, предоставляющее бесплатный
доступ к книгам и статьям различной тематики.  
По состоянию на июль 2016 года база данных содержала более 52 миллионов статей
из около 50 000 публикаций. По состоянию на 10 августа 2019 года библиотека
Genesis заявляла, что её база данных содержит почти 2,4 миллиона
научно-популярных книг, 76,4 миллионов статей из научных журналов, 2 миллиона
файлов комиксов, 2,2 миллиона художественных книг, в том числе 1,3 миллионов на
русском языке, 0,38 миллиона номеров журналов. К 2017 году, по сообщениям, было
предоставлено около 200 миллионов загрузок пользователям со всего мира.
Некоторые издатели, такие как Elsevier, обвиняют Library Genesis в
предоставлении пиратского доступа к статьям и книгам; в свою очередь, их
обвиняют в безнравственном извлечении выгоды из результатов научных
исследований, финансируемых за счёт налогоплательщиков.

##### Информационная безопасность

— практика предотвращения несанкционированного доступа, использования,
раскрытия, искажения, изменения, исследования, записи или уничтожения
информации. Это универсальное понятие применяется вне зависимости от формы,
которую могут принимать данные
(электронная или, например, физическая). Основная задача информационной
безопасности — сбалансированная защита конфиденциальности, целостности и
доступности данных, с учётом целесообразности применения и без какого-либо
ущерба производительности организации.  
Информационной безопасности может угрожать несанкционированный доступ, вирусы,
потеря информации. Для этого применяются меры ограничения доступа окружиающих к
информации, установки паролей, криптозащита, а также система разграничения
доступа.

##### Защита информации

— деятельность предотвращения несанкционированного доступа, использования,
раскрытия, искажения, изменения, исследования, записи или уничтожения
информации. В основе информационной безопасности лежит деятельность по защите
информации — обеспечению её конфиденциальности, доступности и целостности, а
также недопущению какой-либо компрометации в критической ситуации. К таким
ситуациям относятся природные, техногенные и социальные катастрофы, компьютерные
сбои, физическое похищение и тому подобные явления. В то время, как
делопроизводство большинства организаций в мире до сих пор основано на бумажных
документах, требующих соответствующих мер обеспечения информационной
безопасности, наблюдается неуклонный рост числа инициатив по внедрению цифровых
технологий на предприятиях, что влечёт за собой привлечение специалистов по
безопасности информационных технологий (ИТ)
для защиты информации. Эти специалисты обеспечивают информационную безопасность
технологии
(в большинстве случаев — какой-либо разновидности компьютерных систем)
. Следует отметить, что под компьютером в данном контексте подразумевается не
только бытовой персональный компьютер, а цифровые устройства любой сложности и
назначения, начиная от примитивных и изолированных, наподобие электронных
калькуляторов и бытовых приборов, вплоть до индустриальных систем управления и
суперкомпьютеров, объединённых компьютерными сетями. Крупнейшие предприятия и
организации, в силу жизненной важности и ценности информации для их бизнеса,
нанимают специалистов по информационной безопасности, как правило, себе в штат.
В их задачи входит обезопасить все технологии от вредоносных кибератак, зачастую
нацеленных на похищение важной конфиденциальной информации или на перехват
управления внутренними системами организации.

##### Аутетнификация

— проверка подлинности пользователя путём сравнения введённого им пароля (для
указанного логина) с паролем, сохранённым в базе данных пользовательских
логинов. Наряду с процессом идентификации, указания личности, аутентификация
заключается в процессе проверки этой личности. Это может происходит посредством
подвтерждения личными документами, цифрового сертификата, отсуствием
фальсификации и т.д.  
В любой системе аутентификации обычно можно выделить несколько элементов:

- субъект, который будет проходить процедуру;
- характеристика субъекта — отличительная черта;
- хозяин системы аутентификации, несущий ответственность и контролирующий её
  работу;
- сам механизм аутентификации, то есть принцип работы системы;
- механизм управления доступом, предоставляющий определённые права доступа
  субъекту.

##### Методы аутентификации

В нынешних стандартах предусматриваются следующие методы аутентификации:

- Аутентификация при помощи электронной подписи;
- Аутентификация по паролям (одноразовые, многоразовые).  
  Один из способов аутентификации в компьютерной системе состоит во вводе вашего
  пользовательского идентификатора, в просторечии называемого «логином» (англ.
  login — регистрационное имя пользователя, учётка)
  и пароля — неких конфиденциальных сведений. Достоверная (эталонная)
  пара логин-пароль хранится в специальной базе данных.
- Аутентификация с помощью SMS.  
  Актуальность обеспечения безопасности мобильных средств коммуникации,
  например, ip-phone, стимулирует новые разработки в этой области. Среди них
  можно назвать аутентификацию с помощью SMS-сообщений.
- Биометрическая аутентификация;

##### Достоверность

— свойство информации, выражающееся в строгой принадлежности объекту, который
является ее источником, либо тому объекту, от которого эта информация
получена.  
Достоверность информации обратно пропорциональна вероятности возникновения
ошибок в информационной системе. В общем случае достоверность информации
достигается:

- указанием времени свершения событий, сведения о которых передаются;
- сопоставлением данных, полученных из различных источников;
- своевременным вскрытием дезинформации;
- исключением искаженной информации и др.  
  Является одним из основных свойств пользовательской защиты информации.

##### Доступность информации

— состояние информации (ресурсов автоматизированной информационной системы), при
котором субъекты, имеющие права доступа, могут реализовывать их
беспрепятственно.  
К правам доступа относятся: право на чтение, изменение, хранение, копирование,
уничтожение информации, а также права на изменение, использование, уничтожение
ресурсов.  
Понятие «доступность объекта» используется в контексте терминологии
(объектом может быть информация, документы, ресурсы автоматизированной системы).
В частности, свойство доступность информации (ресурсов автоматизированной
системы)
— является одним из трех основных критериев информационной безопасности
объекта.  
Отсуствие реализации информации, со стороны тех, кто имеет к этой информации
доступ, сильно ударяет по эффективности системы.

##### AAA

— общее название процессов, связанных с обеспечением защиты данных в
информационных системах, включая обеспечение аутентификации, авторизации и
аудита, но без обеспечения доступности данных (защиты от DOS-атак).  
Состоит из Authentication (аутентификация), Authorization (
авторизация), Accounting (учёт).

##### Авторизация

— предоставление определённому лицу или группе лиц прав на выполнение
определённых действий; а также процесс проверки (подтверждения) данных прав при
попытке выполнения этих действий. Часто можно услышать выражение, что какой-то
человек «авторизован» для выполнения данной операции — это значит, что он имеет
на неё право.  
Авторизация производит контроль доступа к различным ресурсам системы в процессе
работы легальных пользователей после успешного прохождения ими аутентификации.  
В информационных технологиях посредством авторизации устанавливаются права
доступа к информационным ресурсам и системам обработки данных. Для этого
применяются различные виды авторизации, которые можно поделить на три класса:

- Дискреционное управление доступом, доступ к объектам, данным или функциям,
  предоставляется явно указанным субъектам, пользователям или группам
  пользователей.
- Мандатное управление доступом, заключается в разделении информации по степени
  секретности, а пользователей по уровням допуска к этой информации.
- Управление доступом на основе ролей, доступ к объектам системы формируется с
  учётом специфики их применения на основе роли субъектов в каждый момент
  времени. Роли позволяют определить понятные для пользователей правила
  разграничения доступа.

##### Аккаунтинг

— слежение за потреблением ресурсов (преимущественно сетевых)
пользователем, состоит из сохранения конфиденциальной информации. Обычно к
системам учета закрыт доступ, и в случае несанкционированного доступа к ним,
появляется риск к нарушению информационной безопасности. Учет включает в себя
количество подключенного времени, количество связанных ресурсов, и количество
отправленной информации. Учет используется для обнаружения нарушений, тенденций,
и расследований.

##### Криптография

область научных, прикладных, инженерно-технических исследований и практической
деятельности, направленных на разработку средств криптографической защиты
информации от несанкционированных пользователей.  
Защищаемая информация в результате криптографического преобразования становится
недоступной для ознакомления и непосредственного использования лицами, не
имеющими на это соответствующих полномочий. Исследованием и разработкой методов
и способов преобразования информации с целью ее защиты и занимается криптография
– прикладная наука, основанная на самых последних достижениях фундаментальных
наук и, в первую очередь, математики и ее разделов Теории чисел, Абстрактной
алгебры и Алгебраической геометрии.  
Изначально криптография изучала методы шифрования информации — обратимого
преобразования открытого (исходного) текста на основе секретного алгоритма или
ключа в шифрованный текст (шифротекст). Традиционная криптография образует
раздел симметричных криптосистем, в которых зашифровывание и расшифровывание
проводится с использованием одного и того же секретного ключа.  
Для современной криптографии характерно использование открытых алгоритмов
шифрования, предполагающих использование вычислительных средств. Известно более
десятка проверенных алгоритмов шифрования, которые при использовании ключа
достаточной длины и корректной реализации алгоритма криптографически стойки.

##### Шифр

система обратимых преобразований, зависящая от некоторого секретного параметра (
ключа) и предназначенная для обеспечения секретности передаваемой информации.  
Под шифром обычно понимается семейство обратимых преобразований, каждое из
которых определяется некоторым параметром, называемым ключом, а также порядком
применения данного преобразования, называемым режимом шифрования.  
Шифры применяются для тайной переписки дипломатических представителей со своими
правительствами, в вооружённых силах для передачи текста секретных документов по
техническим средствам связи, банками для обеспечения безопасности транзакций, а
также некоторыми интернет-сервисами по различным причинам. Шифр может
представлять собой совокупность условных знаков
(условная азбука из цифр, букв или определённых знаков)
либо алгоритм преобразования обычных цифр и букв. Процесс засекречивания
сообщения с помощью шифра называется шифрованием.

##### Ключ

секретная информация, используемая криптографическим алгоритмом при
зашифровании/расшифровании сообщений, постановке и проверке цифровой подписи,
вычислении кодов аутентичности (MAC). При использовании одного и того же
алгоритма результат шифрования зависит от ключа. Для современных алгоритмов
сильной криптографии утрата ключа приводит к практической невозможности
расшифровать информацию.  
Согласно принципу Керхгоффса, надёжность криптографической системы должна
определяться сокрытием секретных ключей, но не сокрытием используемых алгоритмов
или их особенностей.  
Количество информации в ключе, как правило, измеряется в битах. Минимальная
надёжная длина ключа в настоящее время — 1024 бит. Разделяют секретные(
симметричные, и асимметричные ключи.  
Главное свойство симметричных ключей:
для выполнения как прямого, так и обратного криптографического преобразования
(шифрование/расшифровывание, вычисление MAC/проверка MAC)
необходимо использовать один и тот же ключ
(либо же ключ для обратного преобразования легко вычисляется из ключа для
прямого преобразования, и наоборот). С одной стороны, это обеспечивает более
высокую конфиденциальность сообщений, с другой стороны, создаёт проблемы
распространения ключей в системах с большим количеством пользователей.  
Асимметричные ключи используются в асимметричных алгоритмах
(шифрование, ЭЦП). Они являются ключевой парой, поскольку состоят из двух
ключей.

##### Конфиденциальность

необходимость предотвращения разглашения, утечки какой-либо информации.  
Обеспечение конфиденциальности – это решение проблемы защиты информации от
ознакомления с её содержанием со стороны лиц, не имеющих права доступа к ней (в
зависимости от контекста вместо термина “конфиденциальная” информация могут
выступать термины “секретная”, “частная”, “ограниченного доступа” информация)
.   
В простейшем случае эта задача описывается взаимодействием трех субъектов.
Владелец информации, называемый обычно отправителем, осуществляет преобразование
исходной (открытой) информации
(сам процесс преобразования называется шифрованием)
в форму передаваемых получателю по открытому каналу связи шифрованных сообщений
с целью ее защиты от противника.

##### Целостность

означает, что данные не были изменены при выполнении какой-либо операции над
ними, будь то передача, хранение или отображение.  
Целостность данных — свойство, при выполнении которого данные сохраняют заранее
определённый вид и качество.  
Обеспечение целостности – это гарантирование невозможности несанкционированного
изменения информации
(т.е. несанкционированных вставки, удаления и замены данных).  
Решение этой задачи предполагает разработку средств, позволяющих обнаруживать не
столько случайные искажения (для этой цели вполне подходят методы теории
кодирования с обнаружением и исправлением ошибок), сколько целенаправленное
навязывание противником ложной информации. Для этого в передаваемую информацию
вносится избыточность. Как правило, это достигается добавлением к сообщению
некоторой проверочной комбинации, вычисляемой с помощью специального алгоритма и
играющей роль контрольной суммы для проверки целостности полученного сообщения.

##### Неотслеживаемость

задача была поставлена в начале 80-х годов. Определяется для криптографических
систем с большим количеством участников: систем электронных платежей, доступа к
электронным информационным фондам и т.п.  
Если задача обеспечения конфиденциальности решается с помощью криптосистем, то
для обеспечения неотслеживаемости разрабатываются криптографические протоколы.
Отличия криптографических протоколов от криптосистем можно выделить следующие:

- протоколы могут быть интерактивными, т.е. подразумевать многораундовый обмен
  сообщениями между участниками;
- в протоколе может быть более двух участников; Тема 2. Основные задачи
  современной криптографии 41
- участники протокола, в общем случае, не доверяют друг другу. Поэтому
  криптографические протоколы должны защищать их участников не только от
  внешнего противника, но и от нечестных действий партнеров.

##### Цифровая подпись

позволяет подтвердить авторство электронного документа (будь то реальное лицо
или, например, аккаунт в криптовалютной системе). Подпись связана как с автором,
так и с самим документом с помощью криптографических методов, и не может быть
подделана с помощью обычного копирования.  
ЭЦП — это реквизит электронного документа, полученный в результате
криптографического преобразования информации с использованием закрытого ключа
подписи и позволяющий проверить отсутствие искажения информации в электронном
документе с момента формирования подписи (
целостность), принадлежность подписи владельцу сертификата ключа подписи (
авторство), а в случае успешной проверки подтвердить факт подписания
электронного документа (неотказуемость)  
Широко применяемая в настоящее время технология электронной подписи основана на
асимметричном шифровании с открытым ключом и опирается на следующие принципы:

- Можно сгенерировать пару очень больших чисел
  (открытый ключ и закрытый ключ) так, чтобы, зная открытый ключ, нельзя было
  вычислить закрытый ключ за разумный срок. Механизм генерации ключей строго
  определён и является общеизвестным. При этом каждому открытому ключу
  соответствует определённый закрытый ключ.
- Имеются надёжные методы шифрования, позволяющие зашифровать сообщение закрытым
  ключом так, чтобы расшифровать его можно было только открытым ключом. Механизм
  шифрования является общеизвестным.
- Если электронный документ поддается расшифровке с помощью открытого ключа, то
  можно быть уверенным, что он был зашифрован с помощью уникального закрытого
  ключа.

Однако шифровать весь документ было бы неудобно, поэтому шифруется только его
хеш — небольшой объём данных, жёстко привязанный к документу с помощью
математических преобразований и идентифицирующий его. Шифрованный хеш и является
электронной подписью.

##### Общие требования к криптосистемам

Для современных криптографических систем защиты информации сформулированы
следующие общепринятые требования:

1) зашифрованное сообщение должно поддаваться чтению только при наличии ключа;
2) число операций, необходимых для определения использованного ключа шифрования
   по фрагменту шифрованного сообщения и соответствующего ему открытого текста,
   должно быть не меньше общего числа возможных ключей;
3) число операций, необходимых для расшифрования информации путем перебора
   всевозможных ключей должно иметь строгую нижнюю оценку и выходить за пределы
   возможностей современных компьютеров (с учетом возможности использования
   сетевых вычислений);
4) знание алгоритма шифрования не должно влиять на надежность защиты;
5) незначительное изменение ключа должно приводить к существенному изменению
   вида зашифрованного сообщения;
6) если в текст в процессе шифрования вводятся дополнительные биты, то они
   должны быть полностью и надежно скрыты в шифрованном тексте;
7) не должно быть простых и легко устанавливаемых зависимостью между ключами,
   последовательно используемыми в процессе шифрования;
8) любой ключ из множества возможных ключей должен обеспечивать надежную защиту
   информации;
9) алгоритм должен допускать как программную, так и аппаратную реализацию.

##### Шифры перестановки

— это метод симметричного шифрования, в котором элементы исходного открытого
текста меняют местами. Элементами текста могут быть отдельные символы (самый
распространённый случай), пары букв, тройки букв, комбинирование этих случаев и
так далее. Типичными примерами перестановки являются анаграммы. Шифрование
методом перестановки заключается в том, что при этом символы шифруемого текста
переставляются по определенным правилам внутри шифруемого блока символов.  
Ключом шифра является перестановка номеров букв открытого текста. Зависимость
ключа от длины текста во многих шифрах перестановки создает значительные
неудобства в использовании шифра.  
К шифрам перестановки относятся:

- шифр Сцитала;
- маршрутные перестановки;
- шифры вертикальной перестановки;
- поворотные решетки;
- задача Эйлера;
- вертикальные перестановки.

##### Шифры замены

– это класс шифров, в которых каждой букве алфавита ставится в соответствие
шифробозначение: буква, цифра, символ или какая-нибудь их комбинация. Если
каждой букве открытого алфавита соответствует одно шифробозначение, то такая
замена называется однозначной. Если соответствие предполагает несколько
шифробозначений для каждой буквы открытого алфавита, например, в зависимости от
частоты повторений в тексте, то такая замена называется многозначной, а шифры -
омофонами. Если в системе шифрования используется один алфавит для зашифрования,
то шифр замены называется одноалфавитным шифром замены. В противном случае –
многоалфавитным шифром замены. Если зашифрование букв открытого текста
происходит по одной по порядку их в тексте, то такая замена называется поточным
шифром замены. Если текст предварительно разделяется на блоки, которые затем
зашифровываются как отдельный элемент, то такая замена называется блочным шифром
замены.  
Шифрами простой замены называются одноалфавитные однозначные замены. Наибольшее
распространение получили поточные шифры простой замены, множества шифрвеличин и
шифробозначений которых совпадают с алфавитом открытого теста.

##### GIT

– бесплатная система контроля знаний, позволяющая следить за большими, так и
маленькими проектами. Также это - репозитории, представляющий собой набор утилит
командной строки с параметрами.  
Система спроектирована как набор программ, специально разработанных с учётом их
использования в сценариях. Это позволяет удобно создавать специализированные
системы контроля версий на базе Git или пользовательские интерфейсы. Например,
Cogito является именно таким примером оболочки к репозиториям Git, а StGit
использует Git для управления коллекцией исправлений (патчей). Ряд сервисов
предоставляют хостинг для git-репозиториев, среди наиболее известных — GitHub,
Codebase, SourceForge, SourceHut, Gitorious, Bitbucket, GitLab.  
Гит предоставляет пользователям использовать исходный контроль знаний. Множество
ПО обеспечивает связь с Гит, осуществляя связь с имеющейся базой.

##### GitLab

– система управления репозиториями кода Git, с собственной базой. Оказывает
поддержку на протяжении всего цикла разработки. Обладает собственной системой
отслеживания.  
Код изначально был написан на Ruby, а некоторые его части были позже переписаны
на Go. Первоначально GitLab представлял собой решение для управления исходным
кодом и совместной разработки. Позже GitLab превратился в интегрированное
решение, охватывающее весь жизненный цикл разработки программного обеспечения, а
затем и весь жизненный цикл DevOps. Текущий стек технологий включает в себя Go,
Ruby on Rails и Vue.js.

##### MARKDOWN

облегчённый язык разметки, созданный с целью написания наиболее читаемого и
удобного для правки текста, но пригодного для преобразования в языки для
продвинутых публикаций (HTML, Rich Text и других). Используется для создания
документации для исходных программ, и текста. Имеет формат .md. Стандартный язык
разметки для порталов поддерживаемых git.

---

##### Почему GIT

- возможность хранения разных версий документов, и возможность переключения
  между ними;
- каскадное удаление и добавление документов и программ;
- конфигурация репозитория.

---

##### Почему GitLab

- поддержка GIT;
- частота обновлений;
- система управления пакетами;
- просмотр кода.

---

##### MARKDOWN

Markdown (произносится маркда́ун) — облегчённый язык разметки, созданный с целью
обозначения форматирования в простом тексте, с максимальным сохранением его
читаемости человеком, и пригодный для машинного преобразования в языки для
продвинутых публикаций (HTML, Rich Text и других).

---
Ниже приведены примеры использования Markdown, однако это далеко не полное
руководство. Полное описание языка может быть найдено на официальном сайте.
Символы, которые обычно рассматриваются в Markdown как специальные, могут быть
экранированы с помощью обратного слеша. Например, последовательность «\*»
выведет символ «*», а не будет являться признаком начала выделенного текста.
Кроме того, Markdown не преобразует текст внутри «сырых» блоков XHTML. Таким
образом, в Markdown-документ можно включать секции XHTML, заключив их
предварительно в теги уровня блока.

---

##### Что такое разметка со вкусом GitHub?

GitHub Flavored Markdown, часто сокращаемый как GFM, - это диалект Markdown,
который в настоящее время поддерживается для пользовательского контента на
GitHub.com и GitHub Enterprise.

Эта формальная спецификация, основанная на спецификации CommonMark, определяет
синтаксис и семантику этого диалекта.

GFM - это строгий надмножество CommonMark. Все функции, которые поддерживаются в
пользовательском контенте GitHub и не указаны в исходной спецификации
CommonMark, поэтому называются расширениями и выделяются как таковые.

Хотя GFM поддерживает широкий спектр входных данных, стоит отметить, что
GitHub.com и GitHub Enterprise выполняют дополнительную пост-обработку и очистку
после преобразования GFM в HTML для обеспечения безопасности и согласованности
веб-сайта.


---

##### Что такое Markdown?

Markdown - это простой текстовый формат для написания структурированных
документов, основанный на соглашениях об указании форматирования в сообщениях
электронной почты и usenet. Он был разработан Джоном Грубером (с помощью Аарона
Шварца) и выпущен в 2004 году в виде описания синтаксиса и сценария Perl (
Markdown.pl) для преобразования Markdown в HTML. В следующем десятилетии были
разработаны десятки реализаций на многих языках. Некоторые расширили исходный
синтаксис Markdown с помощью соглашений для сносок, таблиц и других элементов
документа. Некоторые разрешили отображать документы Markdown в форматах,
отличных от HTML. На таких сайтах, как Reddit, StackOverflow и GitHub, миллионы
людей использовали Markdown. И Markdown начал использоваться не только в
Интернете, но и для написания книг, статей, слайд-шоу, писем и конспектов
лекций.

Что отличает Markdown от многих других упрощенных синтаксисов разметки, которые
часто легче писать, так это его удобочитаемость. Как пишет Грубер:

Основная цель разработки синтаксиса форматирования Markdown - сделать его
максимально читаемым. Идея состоит в том, что отформатированный с помощью
Markdown документ должен быть опубликован как есть, как обычный текст, и не
должен выглядеть так, как будто он был размечен тегами или инструкциями по
форматированию. (http://daringfireball.net/projects/markdown/)


---

##### ПОЧЕМУ MARKDOWN

1. Альтернативы MARKDOWN

---

1а. *.txt (Блокнот++)
(Недостатки и достоинства текстовых файлов)
Достоинства текстовых файлов отсутствуют.(Потому что маркдаун это текстовый файл
с расширением)
Недостатки текстовых файлов - нет расширений.(картинок, таблиц, кликабельных
url, формул, html, автонумерации, видео,...)
(Блокнот++: Нет проверки синтаксиса на лету.(?) Нет превью маркдауна.)


---

1б. *.html В процессе использования такого редактора невозможно постоянно
наблюдать готовую реализацию страницы разрабатываемого вебсайта.


---

1в. *.docx (WinWord)
Низкая производительность при наборе чернового текста. Высокая трудоемкость при
вводе сложных математических и химических формул.


---

1г. *.doc (GoogleDoc)

+ Есть облачное хранилище.
+ Подходит для коллективной работы.
+ Одновременная коллективная работа.
+ Есть голосовой ввод.
+ Быстрый и удобный просмотр в браузере.
+ Максимальные возможности соизмеримые с WinWord. ++ Удобное создание PDF.

- Но зависим от аккаунта и интернета. -- Бинарный(не текстовый)
  формат, поэтому проблемы с версионностью.

+ Поддержка версионности.

---

2. Приемущества:

- удобный язык разметки;
- широкий набор правил;
- поддержка большого количества программ, сайтов, и платформ;
- легкое преоброзование в иной формат.

---

##### Шифры гаммирования

метод симметричного шифрования, заключающийся в «наложении» последовательности,
состоящей из случайных чисел, на открытый текст. Последовательность случайных
чисел называется гамма-последовательностью и используется для зашифровывания и
расшифровывания данных. Суммирование обычно выполняется в каком-либо конечном
поле.  
В основе шифров гаммирования лежит следующий алгоритм — символы исходного текста
складываются с символами некой случайной последовательности – гаммы. При работе
алгоритмов поточного шифрования имитируется концепция одноразового блокнота —
при этом используется короткий ключ для генерации шифрпоследовательности,
которая «похожа на случайную последовательность».   
Для аддитивных методов ключом шифрования является гамма. Основными свойствами
гаммы, определяющими криптостойкость, являются длительность периода гаммы (длина
ключа) и равномерность статистических характеристик. Последнее свойство
обеспечивает отсутствие закономерностей в появлении различных символов гаммы в
пределах периода.

##### Регистры сдвига с обратной связью

Большинство реальных поточных шифров основано на регистрах сдвига с обратной
связью. Регистр сдвига применяют для генерации ключевой последовательности.
Регистр сдвига с обратной связью состоит из двух частей: регистра сдвига и
функции обратной связи.  
Регистр сдвига представляет собой последовательность битов. (
Количество битов определяется длиной сдвигового регистра. Если длина равна n
битам, то регистр называется n-битовым регистром сдвига.)
Всякий раз, когда нужно извлечь бит, все биты регистра сдвига сдвигаются вправо
на 1 позицию. Новый крайний левый бит является функцией всех остальных битов
регистра.  
Простейшим видом регистра сдвига с обратной связью является регистр сдвига с
линейной обратной связью. Обратная связь представляет собой XOR некоторых битов
регистра; эти биты называются отводной последовательностью. Принципе работы
заключается в чтении битов в течении каждого такта, вычислении нового значения
для ячеек, перемещение значении на следующую ячейку, и запись в данной ячейке,
ранее вычисляемые значения.

##### Скремблеры

обратимое преобразование цифрового потока без изменения скорости передачи с
целью получения свойств случайной последовательности. После скремблирования
появление «1» и «0» в выходной последовательности равновероятны. Скремблирование
— обратимый процесс, то есть исходное сообщение можно восстановить, применив
обратный алгоритм.  
Сам скремблер представляет собой набор бит, изменяющихся на каждом шаге по
определенному алгоритму. После выполнения каждого очередного шага на его выходе
появляется шифрующий бит – либо 0, либо 1, который накладывается на текущий бит
информационного потока операцией XOR.  
Суть скремблирования заключается в побитном изменении проходящего через систему
потока данных.Параллельно прохождению информационного потока в скремблере по
определенному правилу генерируется поток бит – кодирующий поток. Как прямое, так
и обратное шифрование осуществляется наложением по XOR кодирующей
последовательности на исходную. Генерация последовательностей бит происходит в
циклическом виде.  
Кодирующая последовательность зависит от исходного ключа и скремблера.

##### Методы рандомизации сообщений

Два основных метода внесения случайности (рандомизации) в процесс шифрования
представляют из себя:

а) внесение случайных бит в шифруемый файл с игнорированием их на дешифрующей
стороне,

б) шифрование исходного файла случайным ключом.

Усовершенствованием, направленным на повышение стойкости всей системы в целом
является создание ключей сеанса.  
Источниками по-настоящему случайных величин могут быть только внешние объекты,
например, человек или внешняя среда.

##### Поточные шифрсистемы

Среди поточных шифросистем можно выделить шифрсистему *A5, RC4, и SEAL*.  
Шифрсистема *A5* состоит из трех регистров сдвига с линейной обратной связью
длиной 19, 22 и 23. Выходом является XOR трех регистров. В А5 используется
изменяемое управление тактированием. Каждый регистр тактируется в зависимости от
своего среднего бита, затем выполняется XOR с обратной пороговой функцией
средних битов всех трех регистров. Обычно на каждом этапе тактируется два
регистра.

*RC4* работает в режиме обратной связи по выходу. Используется S-блок размером
8×8. Размер блока является размером слова для алгоритма. Элементы слова
представляют собой перестановку чисел от 0 до 255, а перестановка является
функцией ключа переменной длины. В алгоритме применяются два счетчика, i и j, с
нулевыми начальными значениями.

Алгоритм *SEAL* оптимизирован для 32-битовых процессоров. Для нормальной работы
ему нужно восемь 32-битовых регистров и память на несколько килобайтов. В SEAL
предусмотрен ряд предварительных действий с ключом с сохранением результатов в
нескольких таблицах. Таблицы используются для ускорения процедур шифрования и
расшифрования. Особенностью SEAL является то, что он в действительности является
не традиционным поточным шифром, а представляет собой семейство псевдослучайных
функций. При 160- битовом ключе k и 32-битовом регистре n, SEAL растягивает n в
L-битовую строку k(n). L может принимать любое значение, меньшее 64 Кбайт. SEAL
использует следующее правило: если k выбирается случайным образом, то k(n)
должно быть неотличимо от случайной L-битовой функции n.

##### Блочные системы шифрования

разновидность симметричного шифра, оперирующего группами бит фиксированной длины
— блоками, характерный размер которых меняется в пределах 64‒256 бит. Легче
реализуются программно.  
Блочная криптосистема разбивает открытый текст М на последовательные блоки M1,
M2,... и зашифровывает каждый блок с помощью одного и того же обратимого
преобразования Ek, выполненного с помощью ключа К. Ek(М)
=Ek(M1), Ek(M2).

В качестве операции обычно используют:

- побитового сложения по модулю 2 (обозначение операции +) двоичных векторов (
  XOR);
- сложение целых чисел по определенному модулю;
- умножение целых чисел по определенному модулю;
- перестановка битов двоичных векторов;
- табличная замена элементов двоичных векторов.

Прямое криптографическое преобразование (шифрование) переводит блок открытого
текста в блок шифртекста той же длины. Обратное криптографическое
преобразование (расшифрование) переводит блок шифртекста в исходный блок
открытого текста. Необходимое условие выполнения как прямого, так и обратного
криптографического преобразования - наличие секретного ключа.

##### Конструкции Фейстеля

Сеть Фейстеля состоит из ячеек, называемых ячейками Фейстеля. На вход каждой
ячейки поступают данные и ключ. На выходе каждой ячейки получают изменённые
данные и изменённый ключ. Все ячейки однотипны, и говорят, что сеть представляет
собой определённую многократно повторяющуюся (итерированную) структуру. Ключ
выбирается в зависимости от алгоритма шифрования/расшифрования и меняется при
переходе от одной ячейки к другой. При шифровании и расшифровании выполняются
одни и те же операции; отличается только порядок ключей.

На каждом цикле данные подвергаются специальному преобразованию при участии
вспомогательного ключа, полученного из заданного секретного ключа. Выбор числа
циклов определяется требованиями криптостойкости и эффективности реализации
шифра.

При шифровании блок открытого текста разбивается на две равные части:
правую и левую. На каждом цикле одна из частей подвергается преобразованию при
помощи функции f и вспомогательного ключа ki, полученного из исходного
секретного ключа. Результат операции суммируется по модулю 2 (операция XOR) с
другой частью. Затем левая и правая части меняются местами

##### Режимы шифрования блочных шифров

При использовании блочных шифров применяются различные режимы шифрования. Среди
них можно выделить:

- Шифрование в режимах ECB и CBC;
- Шифрование в режимах CFB и OFB;
- Шифрование в режимах усовершенствованного OFB и PCBC.

Криптостойкость режима ЕСВ не ниже, чем криптостойкость используемого блочного
шифра. Недостаток заключается в том. что фиксированные блоки открытого текста (
например, последовательность нулей длины l = nb бит, где b длина блока) будут
соответствовать фиксированным блокам шифртекста.

В режиме СВС каждый i-й блок открытого текста суммируется по модулю 2 {операция
XOR) с (i-1)-м блоком шифртекста и затем шифруется. Начальное значение (в наших
обозначениях c0) задается вектором инициализации.

В режиме СFВ i-й блок шифртекста формируется путем шифрования (i1)-го блока
шифртекста и его суммированием (операция XOR) с i-м блоком открытого текста.

Криптостойкость СFВ определяется криптостойкостью используемого шифра.
Фиксированные блоки открытого текста <маскируются> блоками шифртекста.
Возможности изменения открытого текста те же, что и в режиме CBC.

Режим OFB аналогичен СFВ, за исключением того, что суммируемые с открытым
текстом биты генерируются независимо от открытого текста и шифртекста.

##### Алгоритмы блочного шифрования

*DES алгоритм* является первым примером широкого производства и внедрения
технических средств в область защиты информации.    
*DES* – это алгоритм с эффективной длиной ключа в 56-бит.  
Основные области применения *DES-алгоритма*:

- хранение данных в ЭВМ (шифрование файлов, паролей);
- электронная система платежей (между клиентом и банком);
- электронный обмен коммерческой информацией (между покупателем и продавцом)

*Triple DES* - улучшенный вариант стандарта *DES*. Его суть заключается в
последовательном трехкратном применении шифрования к исходному тексту.

Алгоритм ГОСТ 28147-89, общая схема которого близка к DES-алгоритму, применяется
в банковской системе. Отличие лишь в отсутствии начальной перестановки и числа
циклов шифрования равных 32.

Алгоритм NewDES Создан в 1985 как творческая переработка DES. Это
самостоятельный алгоритм, ане вариант DES. NewDES несколько проще, чем DES,
поскольку у него нет начальной и конечной перестановки.

Алгоритм RC5 Блочный шифр с переменными параметрами. Режимы: ECB, CBC, CFB 8бит,
OFB, OFB counter 8бит.

Advanced Encryption Standard (AES) – симметричный алгоритм блочного шифрования.
Принят в качестве стандарта шифрования правительством США по результатам
конкурса. AES - это алгоритм со специфицированными параметрами (размер блока 128
бит, ключ 128/192/256 бит).

##### Асимметричные системы

система шифрования и/или электронной подписи (ЭП), при которой открытый ключ
передаётся по открытому (то есть незащищённому, доступному для наблюдения)
каналу и используется для проверки ЭП и для шифрования сообщения.

В такой системе для шифрования и расшифрования используются различные ключи.
Информация предназначена конкретному получателю. Получатель знает закрытый ключ.
Отправитель располагает открытым ключом, парным закрытому ключу получателя.
Отправитель зашифровывает сообщение с помощью открытого ключа. Расшифровать
сообщение можно только с помощью закрытого ключа получателя.

Для передачи открытого ключа от получателя к отправителю секретный канал не
нужен. Вместо него используется аутентичный канал, гарантирующий подлинность
источника информации. Он открыт и доступен криптоаналитику противника. Однако
механизм аутентификации позволяет обнаружить попытки нарушения целостности и
подлинности передаваемой информации.

##### Схема Диффи-Хеллмана

криптографический протокол, позволяющий двум и более сторонам получить общий
секретный ключ, используя незащищенный от прослушивания канал связи. Полученный
ключ используется для шифрования дальнейшего обмена с помощью алгоритмов
симметричного шифрования.

Открытое распространение ключей Диффи — Хеллмана позволяет паре пользователей
системы выработать общий секретный ключ, не обмениваясь секретными данными. Для
выработки общего секретного ключа пользователи A и B должны проделать следующую
процедуру:

1. Определить секретные ключи пользователей КА и КВ.
2. Вычислить открытые ключи пользователей YA и YB.
3. Обменяться ключами YA и YB по открытому каналу связи.
4. Независимо определить общий секретный ключ К.

##### Криптосистема RSA

криптографический алгоритм с открытым ключом, основывающийся на вычислительной
сложности задачи факторизации больших целых чисел. В основу криптографической
системы с открытым ключом RSA положена сложность задачи факторизации
произведения двух больших простых чисел. Для шифрования используется операция
возведения в степень по модулю большого числа. Для дешифрования (обратной
операции) за разумное время необходимо уметь вычислять функцию Эйлера от данного
большого числа, для чего необходимо знать разложение числа на простые множители.

В настоящее время криптосистема RSA встраивается во многие коммерческие
продукты, число которых постоянно увеличивается. Также ее используют
операционные системы Microsoft, Apple, Sun и Novell. В аппаратном исполнении RSA
алгоритм применяется в защищенных телефонах, на сетевых платах Ethernet, на
смарт-картах, широко используется в криптографическом оборудовании THALES (
Racal).

##### Схема шифрования Эль-Гамаля

Была предложена в 1984 году. Стандарты электронной цифровой подписи в США (DSA –
Digital Signature Algorithm) и России (ГОСТ Р34.10-2012)
базируются именно на ней.

Введение в правило зашифрования рандомизатора k делает шифр ЭльГамаля шифром
многозначной замены. В связи со случайным характером выбора параметра k подобная
схема шифрования называется еще схемой вероятностного шифрования. Для нее текст
и ключ не определяют шифртекст однозначно. Схемы вероятностного шифрования
обладают, как правило, большей стойкостью по сравнению с детерминированными
процессами шифрования.

##### Криптография на эллиптических кривых

Под эллиптической криптографией подразумевается всё множество криптографических
алгоритмов, использующих свойства эллиптических кривых над конечными полями. На
сегодняшний день не известно эффективных алгоритмов для решения задачи
дискретного логарифмирования в полях точек эллиптических кривых.

Практически любая асимметричная криптосистема может быть реализована на
эллиптических кривых, однако не для всех схем это дает выигрыш в стойкости.при
надлежащем выборе параметров кривой задача логарифмирования в группе точек
кривой существенно сложнее задачи логарифмирования в мультипликативной группе
исходного поля. Этот факт в сочетании с необходимостью постоянно увеличивать
размеры блоков данных и ключей в современной криптографии привел к переходу на
эллиптические кривые во многих областях применения.

Принцип работы:  
В системе шифрования в качестве параметров рассматривается эллиптическая кривая.
Первый участник выбирает закрытый ключ и вычисляет открытый ключ.  
Второй участник выбирает случайное число, и вычисляет зашифрованное сообщения,
которое является точкой на эллиптической кривой. Чтобы расшифровать сообщение,
второй участник умножает первую координату точки на свой закрытый ключ и
вычитает результат из второй координаты.

##### Криптоанализ шифра RSA

Существует несколько способов взлома шифра RSA. Наиболее эффективная атака:
найти закрытый ключ, соответствующий необходимому открытому ключу. Это позволит
нападающему читать все сообщения, зашифрованные открытым ключом и подделывать
подписи.Основная сложность – поиск главных сомножителей (факторизация) n.
Безопасность RSA зависит от разложения на сомножители, что является трудно
разрешимой задачей, не имеющей эффективных способов решения.Другой способ
взломать RSA состоит в том, чтобы найти метод вычисления корня степени e из mod
n.

Самое простое нападение на единственное сообщение – атака по предполагаемому
открытому тексту. Нападающий, имея зашифрованный текст, предполагает, что
сообщение содержит какой-то определенный текст, затем шифрует предполагаемый
текст открытым ключом получателя и сравнивает полученный текст с имеющимся
зашифрованным текстом. Такую атаку можно предотвратить, добавив в конец
сообщения несколько случайных битов.

Также существуют несколько атак по зашифрованному тексту (или атаки отдельных
сообщений с целью подделки подписи), при которых нападающий создает некоторый
зашифрованный текст и получает соответствующий открытый текст, например,
заставляя обманным путем зарегистрированного пользователя расшифровать
поддельное сообщение.

##### ЭЦП

Цифровая подпись – строка данных, связывающая сообщение (в цифровом виде) с
некоей сущностью, его породившей.Схема (или механизм) цифровой подписи состоит
из алгоритма генерации подписи и соответствующего алгоритма проверки. Секретный
ключ ЭЦП также есть не что иное, как последовательность определенной длины.

Пользователь должен хранить свой секретный ключ таким образом, чтобы никто
другой не смог "выведать" его значение. Открытый ключ, наоборот, должен быть
доступен всем, с кем данный корреспондент намерен обмениваться информацией,
заверенной личной подписью

Для формирования ЭЦП в качестве исходного значения берется не само сообщение, а
его *хэш*
(результат обработки сообщения хэш-функцией). При этом используются бесключевые
односторонние хэш-функции. Задача хэш-функции - из сообщения произвольной длины
вычислить цифровую последовательность нужного размера (скажем, 32 байта).Помимо
средства для создания ЭЦП, хэш-функции успешно используются для аутентификации
пользователей.

Существует много различных алгоритмов электронно-цифровых подписей. Например:

- ГОСТ Р 34.10
- RSA
- DSA (ECDSA)

- EGDA, и т.д.

##### Классификация компьютерных вирусов

Компьютерный вирус — вид вредоносных программ, способных внедряться в код других
программ, системные области памяти, загрузочные секторы и распространять свои
копии по разнообразным каналам связи. В настоящее время не существует единой
системы классификации и именования вирусов (хотя попытка создать стандарт была
предпринята на встрече CARO в 1991 году).

В зависимости от среды обитания вирусы можно разделить на:

- сетевые (сеть);
- файловые (расширения .com и .exe);
- загрузочные(boot-master boot-record);
- файлово-загрузочные.

По способу заражения разделяются на резидентные и нерезидентные. Резидентные
оставляют свою часть в ОП, и активны вплоть до выключения системы. Нерезидентные
не заражают память, и активны лишь некоторое время.

По степени воздействия вирусы бывают неопасные, опасные и очень опасные.

По особенностям алгоритмов вирусы делят на паразитические, репликаторы,
невидимки, мутанты, троянские, макро-вирусы.

По способу поиска жертвы вирусы можно разделить на два класса.

- к первому классу относятся вирусы, осуществляющие «активный» поиск с
  использованием функций ОС. Примером являются файловые вирусы, использующие
  механизм поиска исполняемых файлов в текущем каталоге;

- второй класс составляют вирусы, реализующие «пассивный» механизм поиска, т. е.
  вирусы, расставляющие «ловушки» дпя программных файлов. Как правило, файловые
  вирусы устраивают такие ловушки путем перехвата функции Ехес ОС, а макровирусы
  — с помощью перехвата команд типа Save as из меню File.

##### История компьютерных вирусов

Появление первых компьютерных вирусов зачастую ошибочно относят к 1970-м и даже
1960-м годам. Обычно упоминаются как «вирусы» такие программы, как ANIMAL,
Creeper, Cookie Monster и Xerox worm. В 1981 году Ричард Скрента написал один из
первых загрузочных вирусов для ПЭВМ Apple II — ELK CLONER.

В сентябре 1984 года была опубликована статья Ф. Коэна, в которой автор
исследовал разновидность файлового вируса. Это первое академическое исследование
проблемы вирусов. Термин «вирус» был предложен научным руководителем Коэна Леном
Эдлманом, однако именно Коэна принято считать автором термина «компьютерный
вирус».

Очередным этапом развития вирусов считается 1987 год. К этому моменту получили
широкое распространение сравнительно дешёвые компьютеры IBM PC, что привело к
резкому увеличению масштаба заражения компьютерными вирусами. Именно в 1987
вспыхнули сразу три крупные эпидемии компьютерных вирусов: Brain, Jerusalem,
червь Морриса, DATACRIME,AIDS. Начиная с 1990 года проблема вирусов начинает
принимать глобальный размах.

##### Ведущий: А.Рашидов;

##### Причины существования и распространения вредоносных программ

0. Этапы развития ПК (и смартфоны)

- 1990 - 1999
- 2000 - 2006 Windows 2000+
- 2007 - 2021 Windows 7+

1. Низкая грамотность менеджеров, разработчиков и тестировщиков фирмы Microsoft.
   Отсутствие заинтересованности в выпуске качественных и защищенных ОС и ПО

+ С приходом нового ген.директора Microsoft ситуация существенно стало
  улучшатся. (Ориентация на открытое ПО),
+ Относительно продуманная стратегия защиты от "вирусов"
  В ОС Windows 10 уже есть свой Антивирус (и соответственно использование любого
  другого антивируса данного типа является не разумно)

Почему не надо использовать бесплатные антивирусы? - потому что "бесплатный сыр
только в мышеловке" - вы будете косвенно платить сливом персональных данных и
массой AD - ware.

Почему не надо использовать платный антивирус? - потому что функционал
бесплатного встроенного антивируса почти не отличается от большинства платных.

2. Отсутствие мероприятий по улучшению защищенности и поиску-устранения
   уязвимости (проведение регулярных конкурсов с очень хорошей оплатой за поиск
   и устранения уязвимости, научные гранты)


3. Заинтересованность разработчиков антивирусов в том что бы вирусы продолжали
   успешно существовать


4. Низкая грамотность пользователей (Человеческий фактор)


5. Отсутствие аппаратных метод аутентификаций (sim,смарт - карт и т.п)


97. Появились возможности для их распространения (Интернет Внешние, накопители,
    Элекронная почта)

98. Злой умысел физического лица, получение прибыли (бизнес)

99. Отсутсвие антивирусов на ПК

Вопрос: Какое обязательное условие должно выполнятся что бы технология шифраций
получила сертификацию? (Проблема закрытой технологий) Большее кол-во пройденных
анализов.

Ответ: Опубликование всей документаций и исходного кода.

##### Пример менее уязвимых ОС относительно Windows 10

_(Xiaomi Android 10)_

__Может ли пользователь добавить строчку в текстовый файл на системном
разделе?__

a) __Не может потому что телефон заблокирован (и для разблокировки телефона
необходимо зарегистрировать mi аккаунт, отправить запрос на сервер Xiaomi, ждать
разрешения от 7 до 30 дней, после получения разрешения разблокировать телефон)__

b) И даже после разблокировки не может, потому что доступ к Системному разделу
уже есть, но никто, в том числе и (root) не может туда писать (Раздел READ ONLY)
.

c) И только после установки Recovery, которая даст возможность установки
самадеятельной прошивки(неофициальная прошивка) можно ее установить и если у
этой прошивки не (READ ONLY) .

d) И все равно не может, до получения ROOT-прав

e) А на телефонах SAMSUNG навсегда останется информация о том что такая попытка
один раз была

##### Типы антивирусов

1. Ревизор - сканер (просмотр файлов на диске и проверка их на наличие сигнатур)
2. Проверка файлов запускаемых программ при их запуске, и проверка файлов данных
   при их открытий (созданий, изменений) "Проверка на лету"
3. HIPS

- Результат работы антивирусов 1-го и 2-го типа является косметической.

##### Выводы по вариантам аутентификации

Аутентификация при качественных логинах и паролях очень неудобная (поэтому
большинство пользователей борются с ней, ухудшая защиту вплоть до нуля).

Аппаратная аутентификация исторический была очень уязвима к дублированию
(утере, краже):
например ключи от дверных замков возможно скопировать за 1-3$.

Цифровая-аппаратная аутентификация (ключ от домофона):
пошли на поводу у пользователей, и большинство ключей от домофона копируется за
1-3$.

Двухфакторная аутентификация (аутентификация и логин-пароль, и код от смс):
повышенная защита по сравнению логин-пароль, но и еще более неудобная.

Аутентификация Microsoft с помощью android-приложения(вводится логин, а на
телефоне нажимается подтверждение ввода).

Аппаратная аутентификация в мобильных телефонах (сим-карты):
сим-карта представляет собой компьютер, с жестко ограниченным подбором пин-кода.

Банковские смарт-карты (тоже что сим-карты):
уже приемлемая, и широко используемая технология аутентификации; в случае утери
карты, и очень неквалифицированного пользователя, у которого на обратной стороне
карты написан пин-код, то даже такой пользователь может позвонить и
заблокировать карту; количество попыток подбора пароля очень ограниченно (3-10
раз).

(Цифровая подпись) Аппаратная аутентификация с помощью мобильного телефона
(проект Google на прошлой недели). Предположим, что деньги в банкоматах
снимались бы по логинам и паролям:
Деньги при данном варианте аутентификации быстро бы закончились.

##### Сетевая безопасность

Функционально система управления средствами защиты информации в распределенной
сети масштаба предприятия должна решать следующие задачи:

- управление глобальной политикой безопасности (ГПБ) в рамках сети предприятия,
  формирование локальных политик безопасности (ЛПБ) отдельных устройств и
  доведения ЛПБ до всех устройств защиты информации;

- управление конфигурацией объектов и субъектов доступа; включает управление
  составом, версиями, компонентами устройств и ПО защиты, а также управление
  патчами
  (patch), которые служат для закрытия дыр, обнаруженных в поставленных
  продуктах обеспечения безопасности;

- предоставление сервисов зашиты распределенным прикладным системам, а также
  регистрацию защищенных приложений и их ресурсов;

- управление криптосредствами;
- событийное протоколирование;
- аудит безопасности ИС (обеспечивает получение и оценку объективных данных о
  текущем состоянии защищенности ИС);

- мониторинг безопасности системы;
- обеспечение работы специальных защищенных приложений;
- обеспечение работы проектно-инвентаризационной группы приложений.

Опыт ведущих предприятий-производителей средств сетевой безопасности показывает,
что компания сможет успешно реализовать свою политику безопасности в
распределенной КИС, если управление безопасностью будет централизованным и не
будет зависеть от используемых ОС и прикладных систем. Кроме того, система
регистрации событий, происходящих в КИС (события НСД, изменение привилегий
пользователей и т. д.), должна быть единой, чтобы администратор смог составить
полную картину происходящих в КИС изменений.

##### IMEI

это номер, обычно уникальный, для идентификации телефонов GSM, WCDMA и IDEN, а
также некоторых спутниковых телефонов. Имеет 15 цифр в десятичном представлении,
где последняя цифра контрольная по алгоритму Луна, либо 17, где ещё две цифры -
это версия.

Он служит для идентификации устройства в сети и хранится в прошивке аппарата.
Как правило, IMEI указывается в четырёх местах: в самом аппарате (в большинстве
случаев его можно вывести на экран набором на клавиатуре), под аккумуляторной
батареей, на упаковке и в гарантийном талоне. IMEI играет роль серийного номера
аппарата при авторизации в сети, передаётся в эфир при авторизации в сети. Также
IMEI используется для слежения за аппаратами и блокирования краденых телефонов
на уровне оператора сотовой связи, что не позволяет в дальнейшем использовать
такой аппарат в сети этого оператора, однако не мешает его использованию в
других сетях. Опорная сеть GSM хранит IMEI в EIR.

Модель и происхождение телефона описываются первыми 8 цифрами IMEI (так
называемый TAC). Оставшаяся часть — серийный номер с контрольной цифрой в конце.
Телефонам, поддерживающим одновременную работу с несколькими SIM-картами,
присваивается несколько номеров IMEI.

##### IMSI

международный идентификатор мобильного абонента, ассоциированный с каждым
пользователем мобильной связи стандарта GSM, UMTS или CDMA. При регистрации в
сети аппарат абонента передаёт IMSI, по которому происходит его идентификация.
Во избежание перехвата, этот номер посылается через сеть настолько редко (только
аутентификация пользователя), насколько это возможно — в тех случаях, когда это
возможно, вместо него посылается случайно сгенерированный TMSI.

В системе GSM идентификатор содержится на SIM-карте в элементарном файле (EF),
имеющем идентификатор 6F07.Кроме того, IMSI используется любой мобильной сетью,
соединенной с другими сетями.

##### KI

индивидуальный ключ аутентификации пользователя, сохраняемый в SIM-карте и
применяемый для вычисления значения отклика и ключа шифрования. Ключ Ki не
доступен для считывания из SIM и это является одним из основных аспектов
безопасности GSM.

Все вычисления с использованием ключа Ki происходят внутри AuC (центр
аудентификации), на стороне сети и внутри SIM, на стороне абонента, что
исключает утечку Ki и перехват злоумышленником. В современном оборудовании
связи, ключи Ki прогружаются в AuC в зашифрованном виде и это исключает доступ к
ключам даже со стороны технического персонала оператора.

##### SSL

Криптографический протокол, который подразумевает более безопасную связь. Он
использует асимметричную криптографию для аутентификации ключей обмена,
симметричное шифрование для сохранения конфиденциальности, коды аутентификации
сообщений для целостности сообщений. 

0. Почему англо-язычной документации (видео, учебники, курсы и т.д.) намного больше, чем на русском языку и значительно лучше по качеству?
   Ответ: Соотношение англоговорящих около 30:1.


Недостатки протокола HTTP - слабая защита информации:
1. Отсутствие шифрования (Wi-fi трафик может быть перехвачен, проводной трафик может быть записан если взломан роутер и роутер поддерживает запись трафика) Man-in-middle
2. Подделка ответов сервера (Подмешивание рекламы)
3. Подделка сервера (Отсутствие двухсторонней аутентификация)





  
